「三級片影后」李麗珍 的混亂情事

一、

1980年夏，14歲的李麗珍出門逛街，邂逅一位男生，對她讚不絕口，李麗珍十分臉紅，以為愛情就要降臨，不料對方掏出一張名片，滿臉是笑地說：「小姐，我想請你拍個廣告！」

李麗珍很失落。因為從小短髮，周圍女同學都有人追，她卻少人問津，因此，懷春少女李麗珍在幻想成為一名空姐前，先幻想的是：來一場愛情雨露。

那時的她還太年輕，還不曉得人生路途漫漫，愛情百轉千回，未來等待她的何止一場雨露，簡直就是狂風暴雨。

李麗珍出生在1966年的香港，愛留短髮，愛打籃球，15歲前從未有人贊她靚，她也從未想過涉足五光十色的演藝圈，覺得能成為空姐就是祖墳冒青煙了。

殊不知命運很是眷顧她，開局就給了她一手好牌，逛個街都能被星探挖掘拍廣告。

1983年，17歲的李麗珍明眸皓齒、俏皮天真，吸引了34歲的麥當雄，邀請她在電影《停不了的愛》里，飾演與她同歲的溫碧霞的妹妹。

青澀鮮嫩的李麗珍，不僅憑此片與男主劉德華埋下情梗，還令37歲的黃百鳴對她難以忘懷。

隨後，李麗珍以「校花」角色，出演黃百鳴編劇並主演的電影《開心鬼》，與同樣青春逼人的袁潔瑩、羅美薇、黎姿、陳加玲、何佩兒、羅明珠等組成「開心少女組」。

1984年，《開心鬼》上映，成為同檔票房冠軍。18歲的「甜心小可愛」李麗珍脫穎而出，被冠以「學生情人」的美譽。

同年，溫碧霞回歸校園，劉德華晉級「無線五虎」，還未褪掉「嬰兒肥」的李麗珍，就急不可耐地投入了盛滿荷爾蒙的桃色海洋之中……

二、

繼《開心鬼》一炮而紅之後，李麗珍風頭正勁，演藝機會和愛她的男人們，都像雨點般襲來。

也是在1984年，18歲的李麗珍與28歲的張國榮，在《聖誕快樂》里摩擦了一把，並將熒幕情侶的形象，延續到了影片《為你鍾情》中。

只可惜，大眾眼中的「哥哥」和「妹妹」，並未摩擦出火花。現實中，李麗珍愛情故事的男主角，另有其人，還一下子卷進了很多人。

她第一位被媒體曝光的正牌男友，是謝霆鋒的親舅舅柏德烈。因為有個老出風頭的姐夫謝賢，柏德烈雖不是圈中人，話題性卻絲毫不遜於一般男星。

據說兩人愛得很瘋狂，徹夜彼此探索，但也難免會偶爾吵個架，鬧鬧分手，這就導致李麗珍時不時地想要恢復一下單身，向其它男人敞開胸懷。

1984年底，「香港小虎隊」成員之一、18歲的林利，在與李麗珍合作電影《瘋狂遊戲》時，摩擦出愛火，戀情隨即被曝光。

哪知短短几個月，初出茅廬的林利，就遭遇了事業、愛情的雙重暴擊，不僅「小虎隊」組合被解散，他為之痴狂的女神李麗珍，也居然和柏德烈舊情復燃了。

坊間盛傳，當時的林利曾為情自殺，卻還是無法挽回戀情。多年後，林利憑焦恩俊版《小李飛刀》的「龍嘯雲」一角為人熟知，但和女神的故事早已覆水難收。

不過，被分手的林利，如果知道李麗珍後來的感情動向，估計也就不會羨慕奪愛成功的柏德烈了。

三、

1986年，李麗珍與柏德烈的感情，因另一個男人的出現，駛入死胡同。因為李麗珍在主演愛情電影《戀愛季節》時，因戲生情了。

這個和她生情的男人，不是在片中與她摩擦的男演員黃耀明或林保怡，而是這部片的導演兼編劇——年長她7歲的潘源良。

潘源良是港圈著名填詞人，張學友《遙遠的她》、王傑《誰明浪子心》、王菲《容易受傷的女人》，就都是他的作品。

他首次身兼編劇和導演，拍攝電影處女作《戀愛季節》時，屋中已有嬌妻，卻還是無可救藥地愛上了更鮮嫩的李麗珍。

而他身上的「才子」光環，也令年輕的李麗珍心動不已。兩人天雷勾地火之後，一發不可收拾，就想譜寫才子佳人的奇緣，為此，自以為覓得真愛的潘源良，不惜向妻子攤牌。

他還在林子祥的新歌《最愛是誰》填詞時，向李麗珍隔空表白：「誰人是我一生中最愛，答案可是絕對」。最終，潘源良如願離婚。

只是，當四角關係從糾纏不清到逐漸明朗之時，李麗珍的愛卻像風一樣隨性，不久後，穿過潘源良和柏德烈，飄向了另一位「漫畫才子」。

其時的李麗珍被眾男痴愛，任性而為，率性而去。愛來得快，去得也快。動了真情的潘源良痛不欲生，但仍聲稱深愛著李麗珍。

所謂「念念不忘，必有迴響」，潘源良的深情，為兩人長達30多年的情感糾纏埋下了伏筆。

只不過，在李麗珍重新翻牌「舊愛」前，她情史上的很長一段，是屬於一任又一任前仆後繼的「新歡」們的。

她的下一任新歡，是29歲的「漫畫師」祁文杰。祁文杰師從「漫畫教父」黃玉郎，但在情場上，祁文杰更勝一籌。他先撩到20歲的李麗珍，2年後，黃玉郎才俘獲了17歲的黎姿。

只是，好景不過1年，李麗珍再次因戲生情，有新人填充進來，祁文杰也就成了「棄子」。

四、

1987年，21歲的李麗珍搭檔34歲的曾志偉，主演譚家明執導的電影《最後勝利》。她以顛覆性的不俗表現，提名「金像獎影后」。

影片中，短髮利落的李麗珍很是嬌美俏麗，令片中的曾志偉對她痴迷不已……但李麗珍因戲生情的對象，並不是曾志偉。

其時的曾志偉，已經把婚姻的圍牆拆了又補，婚外情也時常鬧得滿城風雨，李麗珍雖年輕，卻並不傻。

1988年，22歲的李麗珍主演電影《殭屍叔叔》，少女之相活潑可愛又天真，很快就與片中的歡喜冤家、23歲的錢嘉樂摩擦出愛火，戀情傳得很是喧囂。

「金童玉女」組合一上線，就打敗了「才子佳人」組合，漫畫師祁文杰，也成了李麗珍的舊愛。

李麗珍與錢嘉樂，戀愛大過天，演戲成了玩票。「打星」出身的錢嘉樂，把好功夫都用在李麗珍身上了。

人生就像翹翹板，一頭重了，另一頭就輕。其後的兩年，李麗珍出演了《我未成年》《富貴再三逼人》等影片，高光卻不再現。

令她感到倦怠的是，自己明明擁有性感之身，還經歷了好幾任「舊愛」「新歡」，有顏有技，卻仍要穿上少女裝，飾演「女兒」「妹妹」等重複角色，太沒勁了。

1990年，24歲的李麗珍再次恢復單身，與錢嘉樂的2年戀情畫上句號。隨後，錢嘉樂以打星和武師身份，參與多部影視作品。

偏偏在際遇這方面，老天爺少給了他兩斗米，活躍在熒幕前的錢嘉樂，多次提名金像、金馬獎，但都顆粒無收。

而李麗珍的際遇，卻在2年後迎來了巨大突破。

五、

1992年，26歲的李麗珍加入TVB，她欲降維出擊，盤算著在電視劇市場，爭得一席之地。

此時的李麗珍，臉上可愛的「嬰兒肥」褪去，形象升級，展現出純中有欲、嬌嫩與香艷並存的風姿。

TVB很是憐香惜玉，排給她的第一部戲就是大製作的《大時代》，飾演戲份頗重的「方婷」一角。

這部劇的主角陣容星光熠熠，從鄭少秋、劉青雲、劉松仁，再到周慧敏、郭藹明、藍潔瑛。不是大生，就是大美女。

裹挾其中的李麗珍，雖在劇中與「丁蟹」的虐戀吸睛不小，人設也很飽滿，可終究未能脫穎而出，獲得她所期望的關注度。

這一年，26歲的李麗珍出道已近10年，長期不溫不火，總是差點意思，眼見《大時代》已經掀起收視狂潮，下面接的劇，也不一定會蓋過它的風頭，更不一定會捧紅自己。

李麗珍為前途堪優，偏偏TVB有大量古裝劇片約，不僅造型麻煩，還經常遇到夏天開工，戲服上身又熱又悶，令她生厭。

這時候的李麗珍，不願再摸爬打滾地等待厚積薄發的那一天，而是決心走條捷徑，「寧可躺著生，也不站著死」。

她選的這條捷徑，主要參照兩個女人譜就的藍圖。

一個是遠在日本的宮澤理惠，她在推出了全裸寫真後，迅速走紅東南亞。

另一個是港星葉玉卿，她拍的超大尺度寫真和三級片引發轟動，人氣爆棚（詳見萬小刀公眾號往期精選：《「三級天后」的一級艷史》）。

兩位女星，隨後穿上衣服，成功躍級，葉玉卿更是在短短一年內，成為歌影兩棲紅星。這讓李麗珍很是心動，她認為身體動作是種藝術，可以在躺下後得到凈化，乃至升華。

於是，1993年，27歲的李麗珍輕解羅裳，拍下露點寫真集，一經推出，問鼎銷冠，眾人對清純形象背後的胴體更感興趣。

隨後，李麗珍的性感之身便玩起了真槍實戰，還被一位「鹹濕男」占盡了便宜。

六、

1993年複合節，香港影院前後腳上映了兩部由李麗珍主演的三級片，一部是「有性無愛」的《愛的精靈》，另一部是被廣大宅男奉為經典的《蜜桃成熟時》。

兩部片的背後，暗藏的卻是發生在3家電影公司之間的一場惡戰，因為「學生情人」李麗珍首次在大銀幕上褪盡羅衫，威力不容小覷，都要分一杯羹。

這一脫非常奏效，觀眾為之瘋狂，李麗珍隱秘盡露的激情戲，情而不欲，艷而不俗，很是清新自然，被舔屏的觀眾譽為「三級片中的一股清流」。

28歲的李麗珍星光閃耀，立馬成為炙手可熱的當紅女星，兩部影片均斬獲千萬票房，眾人皆大歡喜，緊鑼密鼓地炮製她的下一部三級片。

同年，李麗珍以堪稱行業最高片酬的115萬元，接拍了第3部三級片《不扣紐的女孩》，卻不料在拍攝期間，橫生枝節。

26歲的男星梁思浩，擔綱此片男主角。坊間盛傳，劇情中有段梁思浩吮吸李麗珍酥胸的調情場面，一開拍，梁思浩就吸到忘我，左右輪流不停歇……

在肉帛相見的纏綿激情戲中，梁思浩又做出很多劇情外的忘我動作，令圍觀者激爆，他自己更是陶醉不已……事後，梁思浩更是公開求愛李麗珍。

這筆帳好算，一時激情一時爽，天天激情天天爽……

而李麗珍的回應卻是「三不」：不生氣，不心動，不理會……她此刻的心思轉得飛快，想要穿上衣服，用嘴來征服對她垂涎欲滴的男人們。

七、

1994年，繼《不扣鈕的女孩》後，28歲的李麗珍又當起了清純玉女，乘著高漲人氣轉戰歌壇，推出首張國語唱片《純真》。

只可惜，李麗珍嘴上功夫尚淺，追捧她的男人們不吃這一套。再加上當歌手後，通告排得密密麻麻的，李麗珍不堪其擾，心生退意。

眼見一脫成名後，沒能像葉玉卿那樣歌影雙棲，而年齡又已滑至而立之年，這讓趟過多條男人河的李麗珍，心灰意冷。

這個時候，踩著時間點出現的男人，就顯得很幸運。

1996年的某天，李麗珍的愛車被刮花，她找到肇事者，原來是樓上的一位鄰居，一看這人開車不咋行，長得不咋滴，頓時十分惱火。

此人叫許願，是位音樂才子，還是星工場創始人，他在給前女友林憶蓮造星途時，一不小心把美人推向了李宗盛的懷抱，情傷在身，久久不能釋懷（詳見萬小刀公眾號往期精選：《樂壇教父，一個差生的逆襲》）。

兩個五毛悲傷的人，正好湊一塊溫暖。在一場場賠禮、道歉、吃飯的往來中，兩人暗生情愫，傾刻間天雷地火，解鎖了許多姿勢。

相戀3個月後，傳出婚訊，李麗珍和許願成為媒體口中的「美女與野獸組合」。

可這個婚，想結沒那麼順利，因為還有個男人一直對李麗珍念念不忘，誓要得到美人。

結婚前夕，聲稱「只做良家婦女」的李麗珍，禁不住王晶400萬的天價誘惑，再次褪盡羅衫，與小她10歲的新人舒淇主演了三級片《玉蒲團之玉女心經》。

兩位「熒幕尤物」攜手共踏極樂之境，鏡頭裡，情慾無限，浪歌漫天，觀影者無不升華到情慾之巔……

30歲的李麗珍相比20歲的舒淇，香艷程度絲毫不遜。那時候的舒淇應該很不爽，銀幕初吻被大鬍子徐錦江奪走，扎得嘴都痛，且拍了6部三級片，所得還不及李麗珍1部片的零頭……

但風水是轉動的。同一年，不氣餒的舒淇憑影片《色情男女》，斬獲了金像獎「最佳女配角」「最佳新人獎」，把當初脫掉的衣服，「又一件件穿了回來」。

李麗珍數錢數到手軟後，跑回家睡大覺去了。她婚後息影，2年後誕下一女，日子過得風和日麗，優哉游哉。卻不料，風向忽東忽西，悲歡交錯而至。

八、

1998年，女導演許鞍華找到剛生完女兒的李麗珍，邀她出演電影《千言萬語》，32歲的李麗珍，於是從三級片女星華麗轉身為文藝女星。

最終，此片把李麗珍推上了「金馬影后」的寶座，所有人都以為這會是她事業二度巔峰的開始，卻不料如曇花一現，輝煌過後，竟急轉直下，很快崩到一塌糊塗。

沒有好片約，沒有好機會……事業失意的同時，婚姻之牆也轟然倒塌。

2000年，34歲的李麗珍成為「單親媽媽」，4年婚姻不歡而散。這時期的李麗珍早就褪掉青澀，成熟性感，更加地千嬌百媚，她又再次愛上了一個男人。

李麗珍離婚後，跟前夫許願的舊搭檔、無線排舞師林青峰一啪即合，動了情才知對方是個情場浪子，腳踏的船不止兩艘……據傳，李麗珍竟為此在深夜鬧過自殺。

如果是真的，想想當年為李麗珍自殺的林利，也可謂是天道輪迴，蒼天饒過誰。

隨後，李麗珍的緋聞史上擠滿「情郎」，從廖創興銀行太子爺廖堯城，到老友記電影公司老闆伍健雄，還有太極樂隊主唱雷有暉……

又通過雷有暉，結識了張學友、劉德華的御用髮型師馬桂燦，還和馬太李靜婷成為閨蜜。

四人行各自甜蜜，原本相安無事，只是隨後事態的發展，太出人意料。

2003年，李麗珍與雷有暉的戀情出現裂痕，她時常跑到馬桂燦家中傾訴，一訴就到深夜，順便就留個宿，後來乾脆搬到馬家樓上，做了鄰居。

再後來，乾脆帶著女兒住進了馬家，這就為一出「荒淫醜聞」埋下了地雷。

九、

2005年，馬太李靜婷向媒體曝光，稱39歲的李麗珍與她「共侍一夫」好幾年，她以受害人身份，聲淚俱下地向公眾訴說了這段「三人行」的荒淫史。

李靜婷言之鑿鑿，媒體大肆渲染，李麗珍全身被蓋上了「不倫」「喪德」的戳印。

這支閨蜜暗箭，直接把李麗珍射到「半死」，不僅令她形象盡失，名譽掃地，淪為笑柄，更令她一度精神恍惚到不能自理……

烽煙四起，李麗珍申辯說：「有人借錢不遂，利用媒體故意搞破壞」 「一直都是她在講，我有沒講過？我也沒有承認過」……

可這些申辯卻成了「狡辯」，每天的報紙周刊，都在添油加醋寫著她的醜聞。前夫許願也打來電話對她破口大罵，擔心女兒會遭人歧視。

李麗珍百口莫辯，患上抑鬱症，無盡絕望下寫了6封遺書，分別給媽媽、爸爸、女兒、前男友林青峰、祁文杰，以及現男友陳嘉禮……

也不知最後是誰感化了她，這場自殺不了了之。更不知是誰感化了李靜婷，她開始懺悔起來，聲稱自己只是不滿丈夫愛上李麗珍，所以編造了很多故事來抹黑她（還有這操作）……

眾人皆以為此事發展到這裡，就算是蓋棺定論了，不料短短几月後烽煙再起，李靜婷竟把「三人行」寫成一本書，書名叫《珍人真事》。

書中，她露骨地描述了一些三人同居的荒淫細節：

「李麗珍進入馬家，先是和李靜婷有了「同性之愛」，後來又要求共享馬桂燦，沉迷藥物過後，三人一起大搞「3P迷幻遊戲」，最厲害時，居然一個月內玩了52次……」

女神玩這麼嗨我是不信的，但當時輿論的風暴卻很猛烈，轟動「港圈」。

為避風頭，李麗珍遠走他鄉，卻意外重逢了20年前的「舊愛」潘源良，兩人都在情慾世界流連之後，又再次單身，此情不繼，更待何時？

2008年，媒體曝光了這段戀情，兩人大方認愛，眾人以為好事將近。可這段「前緣」繼的很是任性折騰，馬拉松跑了10年，四合四離……

最終，在2018年，潘源良留下一句「相忘於江湖」後，轉身娶了小他17歲的新歡。

浮華世界，情誼淺薄，多少情，多少欲，會在一夜之間煙消雲散，不留絲毫痕跡。李麗珍情路坎坷，兜兜轉轉後，還是未能留住枕邊人。

她從影近40載，也曾有過「封后」的代表作，但大眾記憶無法抹滅的，始終是她春光盡泄的三級片。

2020年，54歲的李麗珍真正成熟了，她「自毀形象」，增肥出演劉德華新片《熱血合唱團》，以一場頗為震撼的炸裂演技，驚呆了一旁的「小鮮肉」演員。

人生是流動的，運氣也是流動的，如果在經歷了歲月的霜刀雪劍之後，仍能放下該放下的，拾起該拾起的，那麼，只要故事不劇終，一切就還有可能！

關注@萬小刀 頭條號，獲取更多八卦爆文。比如《王菲的家世淵源和傳奇情史》《竹聯幫大佬是如何攪動台灣娛樂圈的？》《古龍情史，和黑道瓜葛》《「風流王晶」的日與夜》 《港圈「三級片女神」的瓜》等等